\element{T1bayes}{
\begin{question}{T1bayesp1}
  \FPeval\number{trunc(6 + random * 4,0)}
  \FPeval\denominador{round(1/\number+(1-1/\number)*0.05,3)}
  \FPeval\probBayes{round((1/\number)/\denominador,3)}
  La barbitis es una enfermedad que padece una de cada $\number$ personas.
  Un test para detección de barbitis da siempre resultado positivo cuando se aplica a una persona con barbitis, pero también da resultado positivo el $5\%$ de las veces cuando se aplica a una persona sana.

  Rufus da positivo en el test de barbitis:
  ¿cuál es la probabilidad de que padezca la enfermedad?
  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\correctchoice[2]{2}\scoring{2}
}
\explain{
Definimos eventos
\begin{description}
  \item[B:] Rufus tiene barbitis
  \item[T:] Rufus da positivo en el test de barbitis.
\end{description}
Los datos son
\begin{description}
  \item[$P(B)=$] $1/\number$
  \item[$P(T|B)=$] $1$
  \item[$P(T|\overline{B})=$] $0.05$
\end{description}

Se nos pregunta por una probabilidad condicionada $P(B|T) = \frac{P(B\cap T)}{P(T)}$.
\begin{itemize}
  \item Calculamos el numerador: $P(B\cap T)=P(B)\cdot P(T|B)=1/\number $.
  \item Calculamos el denominador con el teorema de la probabilidad total: $P(T)=P(B)\cdot P(T|B) + P(\overline{B})\cdot P(T|\overline{B}) =1/\number + \frac{\number-1}{\number}\cdot 0.05=\probBayes$.
\end{itemize}
Alternativamente, usamos directamente el teorema de Bayes.
}
\end{question}
}

\element{T1bayes}{
\begin{question}{T1bayesp1b}
  \FPeval\number{trunc(6 + random * 4,0)}
  \FPeval\numerador{round(0.05/\number,3)}
  \FPeval\denominador{round(0.05/\number+(1-1/\number),3)}
  \FPeval\probBayes{round(\numerador/\denominador,3)}
  La barbitis es una enfermedad que padece una de cada $\number$ personas.
  Un test para detección de barbitis da siempre resultado negativo cuando se aplica a una persona sana, pero también da resultado negativo el $5\%$ de las veces cuando se aplica a una persona con barbitis.

  Rufus da negativo en el test de barbitis:
  ¿cuál es la probabilidad de que padezca la enfermedad?
  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\correctchoice[2]{2}\scoring{2}
}
\explain{
Definimos eventos
\begin{description}
  \item[B:] Rufus tiene barbitis
  \item[N:] Rufus da negativo en el test de barbitis.
\end{description}
Los datos son
\begin{description}
  \item[$P(B)=$] $1/\number$
  \item[$P(N|B)=$] $0.05$
  \item[$P(N|\overline{B})=$] $1$
\end{description}

Se nos pregunta por una probabilidad condicionada $P(B|N) = \frac{P(B\cap N)}{P(N)}$.
\begin{itemize}
  \item Calculamos el numerador: $P(B\cap N)=P(B)\cdot P(N|B)=1/\number\cdot 0.05=\numerador $.
  \item Calculamos el denominador con el teorema de la probabilidad total: $P(N)=P(B)\cdot P(N|B) + P(\overline{B})\cdot P(N|\overline{B}) =0.05/\number + \frac{\number-1}{\number}=\denominador$.
  \item
  La probabilidad pedida es $P(B|N) = \frac{P(B\cap N)}{P(N)} = \probBayes$.
\end{itemize}
Alternativamente, usamos directamente el teorema de Bayes.
}
\end{question}
}


\element{Bayes}{
\begin{question}{}
\FPeval\number{trunc(1 + random * 4,0)}
\FPeval\solucion{trunc(\number/2,1)}
Divide $\number$ entre 2
  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}
}
\explain{Dividimos entre 2:
$$\solucion.$$}
\end{question}
}

\element{Poisson}{
\begin{question}{Poissonp1}
  \FPeval\tasa{trunc(3 + random * 3,1)}
  \FPeval\number{trunc(3 + random * 3,0)}
  \FPeval\tiempomedio{round(1/\tasa,2)}
Para un cierto viaje en ferry, se marean en promedio $\tasa$ personas por cada hora de viaje.
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que se mareen más de $2$ personas en un intervalo de diez minutos?
  \item ¿Cuál es el tiempo que transcurre en promedio entre dos personas que se marean?
\end{itemize}

  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}
}
\explain{
Modelizamos la cantidad de personas que se marean como un proceso de Poisson con tasa $\tasa$ personas por hora de viaje.

En un intervalo de $10$ minutos, que es $1/6$ de hora, la cantidad de gente que se marea sigue una distribución de Poisson con parámetro $\mu=\tasa/6$.

La probabilidad pedida se puede calcular con \texttt{M = st.poisson(mu=$\tasa/6$)} seguido de \texttt{prob=1-M.cdf(2)}, o a mano usando la función de masa:
$$p = P(M>2) = 1 - p_M(0) - p_M(1) - p_M(2) = 1 - e^{-\mu} + e^{-\mu}\mu + e^{-\mu}\mu^2/2$$
donde $p_M(k)$ es la función de masa de la distribución de Poisson.

Para el segundo apartado, el tiempo $T$ que transcurre entre dos personas que se marean sigue una distribución exponencial con parámetro $\lambda=\tasa$, cuya media es $1/\tasa=\tiempomedio$.

Recordatorio: el tiempo que transcurre desde el inicio de un periodo de observación hasta que la primera persona se marea también sigue una distribución exponencial con el mismo parámetro.
}
\end{question}
}

\element{multiD}{
\begin{question}{multiDp1}
\FPeval\maxingresos{trunc(2 + random * 4,1)}
\FPeval\beneficiomedio{trunc((1+\maxingresos -2-3)/2,1)}
\FPeval\beneficiovar{trunc(( pow(\maxingresos-1,2)+ 1)/12,3)}
\FPeval\beneficiostd{trunc(root(2,\beneficiovar),2)}
\FPeval\beneficiosprob{trunc(1/(2*(\maxingresos-1)),2)}
Los ingresos de nuestra empresa durante un año se distribuyen de forma uniforme en el intervalo entre 1 y $\maxingresos$ millones de euros.

Los gastos se distribuyen de forma uniforme en el intervalo entre 2 y 3 millones de euros.

Asumimos que gastos y beneficios son independientes.

\begin{itemize}
  \item Calcula el beneficio anual medio.
  \item Calcula la probabilidad de que haya pérdidas superiores a un millón de euros.
  \item Calcula la desviación estándar del beneficio anual.
\end{itemize}

\AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}
}

  \explain{
  Los Ingresos siguen una distribución $\operatorname{Uniforme}(1,\maxingresos)$, los gastos una $\operatorname{Uniforme}(2,3)$.
  Los beneficios son la diferencia entre ambas VA: $B = I-G$, y no tienen una distribución que hayamos trabajado.

  Alternativamente, es posible modelizar los gastos como una $\operatorname{Uniforme}(-3,-2)$ y decir que los beneficios son la suma de ingresos y gastos.
\begin{itemize}
  \item El ingreso anual medio es $E[I]=\frac{1+\maxingresos}{2}$, el gasto anual medio es $E[G]=\frac{2+3}{2}$.
  Por tanto, el beneficio anual medio es $E[B] = E[I-G] = E[I] - E[G]=\frac{1+\maxingresos}{2} - \frac{2+3}{2} = \beneficiomedio$.

  \item El vector aleatorio $(I,G)$ sigue una distribución uniforme 2D. La probabilidad se calcula mediante la fórmula (área del suceso)/(área del espacio muestral). El espacio muestral es un rectángulo cuya base es el intervalo $[1,\maxingresos]$ y cuya altura es $[2,3]$, dentro de $\mathbb{R}^2$ $\Rightarrow$ su área es $\maxingresos-1$.
  El suceso ``pérdidas superiores a $1 M\geneuro$'' está delimitado por la ecuación $I-G<-1$, y es un triángulo de área $1/2$.
  Por tando, la probabilidad es $\frac{1/2}{(\maxingresos-1)}=\beneficiosprob$
  \item Como ingresos y gastos son independientes, la varianza del beneficio es la suma de la varianza de los ingresos y del gasto (con signo negativo, pero la varianza de una VA X y de su opuesta (-X) es la misma): $Var[B] = Var[I-G] = Var[I] + Var[-G] = Var[I] + Var[G] = \frac{(\maxingresos - 1)^2}{12} + \frac{(3-2)^2}{12} = \beneficiovar$ y la desviación típica es $\sqrt{\beneficiovar}=\beneficiostd$.
\end{itemize}
  }
\end{question}
}

\element{T1VAdiscreta}{
\begin{question}{T1VAdiscretap2}
\FPeval\number{trunc(1 + random * 4,0)}
\FPeval\solucion{trunc(\number/2,1)}
Varios empleados de nuestra empresa deben desplazarse a una plataforma marina en helicóptero, pero las condiciones de vuelo no son idóneas.
Si el piloto del helicóptero pierde la comunicación con la plataforma $\number$ veces, renunciará a llegar a su destino y dará la vuelta.

En esas condiciones de vuelo, el helicóptero suele perder la comunicación con la plataforma una vez cada 30 minutos.

TODO

Si el viaje dura una hora, calcula la probabilidad de que el helicóptero no alcance su destino.

TODO

¿Cuál es la probabilidad de que en un año de operación esas condiciones se den más de 5 días?

\AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\correctchoice[2]{2}\scoring{2}}
  \explain{Solución: TODO
$$\solucion.$$}
\end{question}
}

\element{TCL}{
  \begin{question}{TCLp1}
    \FPeval\media{trunc(6 + random * 3,0)}
    \FPeval\nsoldadores{trunc(3 + random * 3,0)}
    \FPeval\std{trunc(trunc(2 + 3*random,0)/2,1)}
    \FPeval\mediaNsoldadores{round(\media*\nsoldadores,3)}
    \FPeval\stdNsoldadores{round(root(2,\std*\std*\nsoldadores),3)}
    \FPeval\target{round(mediaNsoldadores -2,0)}
    \FPeval\valorNormalcerouno{round((\target-\mediaNsoldadores)/\stdNsoldadores,2)}

    Para un trabajo especial en una plataforma, se contrata un grupo de $\nsoldadores$ soldadores.
    El trabajo se puede realizar en paralelo, de modo que la coordinación no es crítica: si un soldador se retrasa no estorba al resto, y tampoco dependen de otros factores externos.

    El rendimiento promedio de un soldador es de $\media$ planchas por jornada, con una desviación típica de $\std$ planchas por jornada.

    \begin{itemize}
      \item Propón una distribución de probabilidad para el rendimiento conjunto de la cuadrilla, que se entiende que es simplemente la suma de los rendimientos individuales.
      \item
      En una jornada tienen que soldar $\target$ planchas.

      Estima la probabilidad de que consigan su objetivo.
    \end{itemize}

    \AMCOpen{lines=1, dots=False}{
    \wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
    \wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
    \wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
    \wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
    \correctchoice[2]{2}\scoring{2}}
      \explain{
    No sabemos qué distribución sigue el rendimiento de un soldador, pero el rendimiento conjunto $T$ es la suma de los rendimientos de cada soldador, y sus rendimientos son independientes, así que podemos aproximar el rendimiento conjunto por una distribución Normal, usando el Teorema Central del Límite.

    Necesitamos saber la media y la desviación de esta distribución Normal, que obtenemos con las reglas de cálculo habituales ($R_j$ es el rendimiento del soldador $j$-ésimo):
    $$E[T]=E[R_1+\dots + R_{\nsoldadores}]= E[R_1]+\dots + E[R_{\nsoldadores}] = \nsoldadores\cdot\media = \mediaNsoldadores$$
    y usando que los rendimientos son independientes (ya que son todos nuevos contratados, que no han trabajado juntos)
    $$Var[T]=Var[R_1+\dots + R_{\nsoldadores}]= Var[R_1]+\dots + Var[R_{\nsoldadores}] = \nsoldadores\cdot \std^2.$$
    Luego la desviación típica del rendimiento conjunto es $\sigma_T=\sqrt{\nsoldadores}\cdot\std=\stdNsoldadores$.

    Concluímos que $T$ sigue aproximadamente una distribución $\operatorname{Normal(\mu=\mediaNsoldadores, \sigma=\stdNsoldadores)}$.

    La cuadrilla conseguirá soldar $\target$ planchas si su rendimiento total por jornada $T$ es mayor que $\target$.

    Lo podemos plantear con código \texttt{T = st.norm(loc=$\mediaNsoldadores$, scale=$\stdNsoldadores$)}, seguido de \texttt{prob=1-T.cdf($\target$)}.

    También lo podemos poner en términos de la Normal(0,1):
    $$P(T>\target) =
    P\left(\frac{T-\mediaNsoldadores}{\stdNsoldadores} > \frac{\target-\mediaNsoldadores}{\stdNsoldadores}\right) =
    P(Z>\valorNormalcerouno).$$
    }
    \end{question}
}

\element{videoTCL}{
\begin{question}{TCLvideop1}
En una reunión de la misma empresa, el ingeniero jefe Don Fulano de Tal, afirma que ha estudiado el rendimiento de este tipo de equipos de trabajo, ha observado que los mejores equipos de soldadores son siempre pequeños, y que se debería dividir las cuadrillas grandes en grupos más pequeños.
Su conjetura es que en un equipo grande unos trabajadores estorban a otros.

Toma la palabra Doña Mengana de Cual, que afirma que al estudiar esos datos se observa que las cuadrillas con menor rendimiento también es habitual que sean pequeñas, así que habría que evitar las cuadrillas demasiado pequeñas.
Su conjetura es que en un equipo grande siempre hay alguien que puede ayudar si tienes problemas.

Tomas la palabra, y debes opinar sobre si es mejor que las cuadrillas sean pequeñas o grandes.  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\correctchoice[1]{1}\scoring{1}}
\explain{
Contestamos a Don Fulano y a Doña Mengana que si asumimos que el rendimiento total de la cuadrilla es simplemente la suma de los rendimientos individuales, se explica perfectamente que los grupos grandes tengan un rendimiento promedio muy cerca del rendimiento promedio de un soldador individual, mientras que los grupos pequeños tienen mayor variabilidad, y por eso es más probable que los equipos pequeños sean los que aparecen en los ranking de mejor y peor rendimiento.
Es un fenómeno conocido, consecuencia del Teorema Central del Límite.

Sus conjeturas podrían ser ciertas, por supuesto, pero los hechos mencionados no apoyan esas conclusiones.
A partir de los hechos mencionados, no se puede extraer una preferencia por cuadrillas grandes o pequeñas.

(Extra) La teoría de decisión se puede usar para elegir el tamaño óptimo del equipo.
Con el Teorema Central del Límite podemos calcular la probabilidad de que un equipo de tamaño $N$ complete la tarea en una jornada. Anotamos:
\begin{enumerate}
  \item El coste $C$ de contratar un soldador.
  \item El coste $D$ derivado de que el equipo no termine su encargo a tiempo (puede retrasar otras tareas, puede dejar la estructura vulnerable al oleaje, etc).
\end{enumerate}
Multiplicamos $D$ por la probabilidad $p_N$ del suceso ``un equipo de $N$ soldadores no termina a tiempo'' y tenemos un coste esperado total $N\cdot C + p_N\cdot D$, y minimizamos ese riesgo como función de $N$.
Si el coste $D$ es muy alto, puede compensar sobredimensionar el equipo.
Por supuesto, se pueden usar modelos más complejos, donde el rendimiento total no es la suma de los rendimientos individuales, pero este primer enfoque puede ser suficiente.
}
\end{question}
}
